%\cleardoublepage
\section{OQS-OPENSSL v1.1.1 Y HTTPS (APACHE)}
\label{section:oqs111_https_apache}

El proyecto OQS provee una serie de imágenes Docker \citep{dockerinc.EmpoweringAppDevelopment2013} con versiones pre-compiladas de algunos servicios post-cuánticos. Las imágenes Docker permiten crear entornos virtuales aislados, denominados contenedores. Estos contenedores le ofrecen al usuario entornos repetibles de construcción y prueba de aplicaciones. Particularmente en esta tesis los contenedores Docker permiten probar y estudiar implementaciones de servicios tal y como los desarrolladores los ofrecen, sin necesidad de compilaciones y configuraciones que dependan de detalles propios de cada sistema operativo y arquitectura de hardware.

Una de las demos Docker provistas por OQS corresponde con una implementación de Apache integrado con OQS-OpenSSL v1.1.1. Para realizar la prueba de concepto local se clonó el repositorio oficial del proyecto y se creó el contenedor Docker como muestra el Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_clonado}.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1 y Apache. Creación del contenedor.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_clonado},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Clonado del repositorio:
mkdir /opt/oqs-demos
cd /opt/oqs-demos/httpd
git clone \
	https://github.com/open-quantum-safe/oqs-demos.git

# Creación del contenedor:
docker build -t oqs-httpd-img .
\end{lstlisting}

Esta imagen demo hace uso de Dilithium2 como algoritmo de autenticación y firma digital predeterminado. Esto puede configurarse modificando el archivo \verb|Dockerfile| que genera la imagen Docker de OQS antes de crearla. Puede cargarse un algoritmo específico al momento de crear la imagen mediante el uso del modificador \verb|--build-alg SIG_ALG=<SIG>| en Docker, donde \verb|<SIG>| representa un algoritmo válido. También puede modificarse la línea de configuración d\verb|SIG_ALG| en el \verb|Dockerfile|. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_sigalgdocker} refleja esta línea, y el comando docker necesario para crear el contenedor con un algoritmo diferente. Aquí también se ve el comando utilizado para lanzar el contenedor creado.

\begin{comment}
# Set a default QSC signature algorithm from the list at
https://github.com/open-quantum-safe/openssl#authentication
\end{comment}

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1 y Apache. Algoritmo de autenticación.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_sigalgdocker},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Configuración predeterminada (Dockerfile):
ARG SIG_ALG=dilithium2

# Cambio de algoritmo durante la creación del contenedor:
docker build --build-arg SIG_ALG=<SIG> -t oqs-httpd-img .

# Ejecución del contenedor: (TCP 4433)
docker run --detach --name oqs-httpd -p 4433:4433 \
	oqs-httpd-img
\end{lstlisting}

\begin{comment}
	Se pudo verificar que el puerto se encontraba atendiendo conexiones sin inconvenientes con el comando \verb|ss| del sistema operativo (Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_ss}).

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSL v1.1.1 con Apache - Verificación de servicio.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_ss},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# ss -nplt|grep 4433 | awk '{print $4"\t"$6}'
*:4433  users:(("docker-proxy",pid=7998,fd=4))
\end{lstlisting}
\end{comment}

Las pruebas de conexión se realizaron con la v1.1.1 de OQS-OpenSSL previamente compilada en la Sección \ref{section:oqs111_prueba}. En el caso de no disponer de los binarios de OQS-OpenSSL bien podrían utilizarse los provistos con el contenedor docker, ya que la versión es la misma.

\begin{comment}
agregar el uso del comando openssl ecparam -list_curves (o groups) para listar las curvas o algoritmos KEX
\end{comment}
El siguiente experimento se se llevó a cabo utilizando el certificado y clave Dilithium4 creados en la Sección \ref{section:oqs111_prueba}. Como algoritmo de intercambio de claves se utilizó Frodo640-AES, también post-cuántico. Obviamente en ambos casos deben ser algoritmos soportados por la suite. Así, se lanzó el cliente utilizando estos datos como se muestra en el Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_execclient}.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1 y Apache. Ejecución del cliente.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_execclient},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
/opt/openssl111_oqsmaster/openssl/apps/openssl s_client \
	-CAfile /opt/keys/server_dil4.crt \
	-curves frodo640aes -crlf -connect localhost:4433
\end{lstlisting}

El resultado de la ejecución puede verse en la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_https_cliserv}. Aquí se muestra parte de la salida del comando, donde se ve que se estableció la conexión satisfactoriamente, y marca el uso de Frodo640-AES para el intercambio de claves y Dilithium2 como algoritmo de autenticación y firma digital, el algoritmo que se compiló de manera predeterminada al crear la imagen Docker. La conexión satisfactoria también implica que tanto cliente como servidor leyeron e interpretaron correctamente la clave y certificado Dilithium4.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_https_cliserv.png}
	\caption{Conexión OQS-OpenSSL v1.1.1 predeterminada - httpd.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_https_cliserv}
\end{figure}

\subsection{Cliente cURL y liboqs}
\label{section:curl_liboqs}

El OQS provee una versión de la utilidad cURL integrada con \verb|liboqs|. A continuación se muestran los resultados de realizar pruebas de conexión al contenedor docker mediante esta herramienta y dentro de una red virtual de Docker. Para utilizar dicha versión de cURL fue necesario crear una red virtual Docker que permitiera la comunicación TCP entre los contenedores de Apache y cURL. La red virtual se creó con el nombre \verb|httpd-test| y luego se lanzó el contenedor Apache, tal y como se ve en el Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_dockernetapache}.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1 y Apache. Red virtual Docker Apache.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_dockernetapache},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Creación de la red docker httpd-test:
docker network create httpd-test

# Ejecución del contenedor Apache:
docker run --network httpd-test --name oqs-httpd -p 4433:4433 openquantumsafe/httpd

# Ejecución del contenedor cliente cURL (otra terminal):
docker run --network httpd-test -it \
	openquantumsafe/curl curl -k https://oqs-httpd:4433 \
	--curves frodo976aes
\end{lstlisting}

Este Algoritmo muestra también el comando docker que permitió ejecutar el cliente cURL y conectar con el servidor Apache. En este caso particular se utilizó un intercambio de claves Frodo640-AES, pero podría omitirse el argumento \verb|--curves| y para utilizar el algoritmo \verb|oqs_kem_default| explicado en la Sección \ref{section:algs111kem}. El modificador \verb|-k| (o \verb|--insecure|) utilizado en el comando permite ejecutar \verb|curl| y realizar la conexión omitiendo la verificación de certificados digitales dado que el certificado utilizado es autofirmado. En la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_https_certfail} puede verse la salida de este comando, donde se aprecia el fallo en la verificación, y su omisión para continuar con la negociación TLS.

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_https_certfail.png}
	\caption{Fallo en la verificación de certificado digital.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_https_certfail}
\end{figure}

Para salvar este error de verificación se extrajo de la imagen Docker el certificado digital de la autoridad certificante, y se utilizó en la llamada \verb|curl| para verificar la firma del certificado digital enviado por el servidor. Se utilizó el comando \verb|cat| dentro del contenedor para leer el contenido del certificado digital, situado en el directorio \verb|/opt/httpd/cacert/|, y una redirección de salida en el intérprete de comandos para escribir su contenido en un nuevo archivo de texto que se ha denominado \verb|CA.crt| (Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_certextract}).

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1 y Apache. Extracción del certificado.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_certextract},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
docker run --network httpd-test --name oqs-httpd \
	-p 4433:4433  openquantumsafe/httpd \
	cat cacert/CA.crt > CA.crt
\end{lstlisting}

El certificado digital y su firma son de tipo Dilithium2, algoritmo asimétrico utilizado de manera predeterminada esta imagen de Docker. Se utilizó la v1.1.1 de OQS-OpenSSL, previamente compilada en este trabajo, para extraer información del certificado digital. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_certdatacmd} muestra dicho comando, y un fragmento de la salida.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1 y Apache. Extracción de datos.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_certdatacmd},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Extracción de datos:
/opt/openssl111_oqsmaster/openssl/apps/openssl x509 -in CA.crt -noout -text

# Salida (resumida para resaltar información de interés):
Certificate:
	Data:
		Version: 3 (0x2)
		Serial Number: [...]
		Signature Algorithm: dilithium2
		Issuer: CN = oqstest CA
		Validity
			Not Before: Mar 12 20:11:05 2020 GMT
			Not After : Mar 12 20:11:05 2021 GMT
		Subject: CN = oqstest CA
		Subject Public Key Info:
		Public Key Algorithm: dilithium2
			dilithium2 Public-Key:
			pub: [...]
	Signature Algorithm: dilithium2		[...]
\end{lstlisting}

Con el certificado digital en el directorio local (\verb|pwd|), puede invocarse el contenedor Docker de cURL para verificar la conexión (Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_curlcert}).
\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1 y Apache. cURL con claves.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_curlcert},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
docker run --network httpd-test -v `pwd`:/opt/cacert -it \
	openquantumsafe/curl curl --cacert /opt/cacert/CA.crt \
	https://oqs-httpd:4433 --curves frodo640aes -vvI
\end{lstlisting}

Este comando ejecutó el contenedor de cURL, \textit{mapeó} el directorio local al directorio \verb|/opt/cacert| interno de dicho contenedor, y corrió la utilidad \verb|curl|. Se le pasó por argumento el certificado digital situado en el directorio mapeado, y su verificación correcta puede verse en la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_https_certok}.

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_https_certok.png}
	\caption{Verificación correcta de certificado digital.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_https_certok}
\end{figure}

Se realizó un procedimiento similar para extraer el certificado propio del servidor, y analizar su contenido. Para encontrar dicho certificado digital y la clave se analizó el contenido del archivo de configuración \verb|httpd-ssl.conf| del servidor Apache dentro la imagen Docker. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl111apache_confcertkey} muestra el comando utilizado para encontrar la configuración, y para extraer el certificado digital de la imagen docker. Este Algoritmo también muestra un fragmento de los datos internos del certificado, donde puede comprobarse que es de tipo Dilithium2.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1 y Apache. Certificado y clave.},
	label={alg:oqsopenssl111apache_confcertkey},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Configuración de certificado y clave (https-ssl.conf):
docker run --network httpd-test --name oqs-httpd -p \
	4433:4433 openquantumsafe/httpd cat \
	/opt/httpd/httpd-conf/httpd-ssl.conf\
	|grep "^SSLCertificate"

# Salida:
SSLCertificateFile "/opt/httpd/pki/server.crt"
SSLCertificateKeyFile "/opt/httpd/pki/server.key"

# Descarga de certificado digital:
docker run --network httpd-test --name oqs-httpd \
	-p 4433:4433  openquantumsafe/httpd \
	cat /opt/httpd/pki/server.crt > server.crt

# Extracción de datos:
/opt/openssl111_oqsmaster/openssl/apps/openssl x509 \
-in server.crt -noout -text

# Salida (resumida para resaltar información de interés):
[...]
Subject: CN = oqs-httpd
Subject Public Key Info:
Public Key Algorithm: dilithium2
dilithium2 Public-Key:
[...]
\end{lstlisting}

Cabe mencionar finalmente que, así como se ha mapeado el directorio local, también pueden cargarse configuraciones particulares de usuario en un archivo \verb|httpd.conf| en el sistema local, y hacer uso el directorio compartido para que el contenedor Docker pueda hacer uso de dichas configuraciones.


\begin{comment}
\textit{Probar compilar con otro algo por default a ver si genera cetrificados nuevos distintos de Dil2}
\todo{do}
\end{comment}

